[經典遊戲] 無差別警隊 回歸上線！

大家有無認撚住依段童年回憶？

利申：上網見到share，我無野講

[圖文] 7.7 克警資料整合

GAMEPLAY :

日文翻譯：
香港警務處LOGO
無差別警隊
POPO(警察)暴動

チンピラ＝暴徒
レコーダー＝錄音機
ライセンスなし＝沒有委任證
綠茶犬＝
PC21304＝叫人認撚住佢，叫路人隻揪的一名執勤警員

原來有正體中文版架！！！！！！

【社會課】甚麼是警察國家？
光輝歲月2016/5/27 — 15:14
光輝歲月製圖
二十世紀七十年代，警廉衝突時，馬文輝曾經說過香港是一個百份百的警察國家。對於香港人而言，警察國家四字可說十分的陌生。所以，到底甚麼是警察國家？

馬文輝說出這話有他的時代背景，因為這是個二十世紀三十年代新興的詞語。這個詞語源自德語 Polizeistaat。與警察國家相對應之詞語為 Rechtsstaat。也就是憲制國，故警察國家與法治國家是對立的。事實上，警察國家並沒有精確的定義。是在二十世紀初經濟大蕭條年代，世界諸國的政府，產生一種風潮。大量的共和國陷入了專制。例如納粹德國，法西斯義大利，或者是大日本帝國等等。這些國家都有一個共同的改變。就是將原本用來維持治安的警察系統，加以擴張。給予他們更大的編制與權力。並將跟政治爭議相關的條款，放入了法律。

然後靠警察去執法，警察雖然本人未必有政治立場，但因為「忠於職務」是警察的道德。故此忠實執勤的警察配合相關法律下，就變成了用來影響政治的工具。這種利用法律控制警察去影響政治的國家。就有「警察國家」化的傾向。故此警察國家其實就像冷熱一樣，是一個會移動的指標。這世界沒有絕對的冷和絕對的熱，只有相對的冷熱。他並不是一種制度，而是一種國家狀態。任何國家，包括民主國家，在行政機關失去制衡。開始運用警察去介入政治紛爭，保衛權力時。

該國家就會走向不同程度的警察國家化。警察國家的初期現象，在於警察任務的悄悄改變。原本警察的任務是維持治安，保護市民。而警察一直忠實執行這樣的任務時，亦相安無事。在某天隨著行政機關的改變。不知不覺的介入更多與政治相關的衝突，警察通常都不自覺的，因為在他們眼中只是執法。而到底對誰執法，以及為何執法，這是他們不關心的事。然後，法律開始不再平等，只對某些人有效。同一條法律對於另外一些人則經常性的無效。執法進入了多重標準的時期。

因為長期與反政府的敵對，警察開始有了普遍親政府的政治立場。當警察的政治立場親政府時，政府就會放心擴張警權。而開放他們隨街截查任何一個人的權力。法律上也會出現他們可以輕易入罪任何人的法律。例如遊盪罪，非法集會罪等。這樣自然會產生更多的警民衝突，因為不信任而開始增加對警暴力。警察們也感到受威脅，便開始減少自己的曝光率。包括隱藏警員號碼，名字，以及不准拍照。戴頭盔幪面等，使他們個人能夠安然避開任何個人層面的報復。

因為個人被保護，警察執法的手段會更放盡激烈。市民開始感到壓力，正面衝突往往被組織性，人數多的警察隊伍鎮壓。結果也跟著警察一起升級，警察隱藏身份，市民也隱藏身份。導致反抗活動開始走向遊擊式，地下式。這時候警察也會感到非常困難。便開始透過截查資訊，通訊，以及竊聽，去爭取資訊優勢。並力求控制媒體去防止任何有危權力的資訊散佈。

去到最後的階級，警察會很輕易取得授權，只要任何嫌疑。即可侵入任何人的居所，進行搜查甚至破壞居住環境。這些嫌疑往往是警察主觀認定，不需要有任何客觀的犯罪證據。雖然法庭最後很可能都判當事人無罪。但警權已足夠對當事人進行足夠的滋擾，甚至有相當的未審先拘禁權力，加上多重標準，滋擾的對象也會集中在少數「麻煩份子」。也就是當靠行政手段已足夠恐嚇鎮壓所有反抗者。

這樣，警察的權力基本上已慢慢架空法庭。因為警察有權不斷滋擾不喜歡的人，同時對於自己一方政治立場者，就予以放水。那樣，整個警察都已經陷入白色恐怖中。大家心裡都明白，只要抱持某些政治立場。警察就會上門找麻煩，相反另一個立場則不會出事。這樣，警察國家就完成了。

完成了警察國家後，國家就可以不斷的通過新的法律。一些深刻的，定義含糊的法律。只要他願意解釋，每人都會觸犯的法律。使每人每天都在犯法，舉個例子，喝水是犯法。但是執法的嚴寬，卻由執法機關憑喜好去執行。平時服從的人，會被「法律不外乎人情」地開恩。「隻眼開隻眼閉」，有法不執被視為有人情味的表現。對於「麻煩份子」，則把法律看成最嚴刻。每天都可以因為他"犯法"而持續用行政手段玩弄。(其實依那些法律的標準，沒有人不犯法) 不僅法治完全崩潰，而法律本身的信用也完全崩潰。因為大家都知道，重點並不在於你是否有犯法。而是你跟政府的關係如何，關於好你犯法也會視而不見。關係不好，你生存就是犯法。社會走向完全的人治。

任何國家都有可能變成警察國家，特別是他轉變的過程，是不知不覺的。在二十世紀很多國家都經歷過這樣的狀況，原本盡忠職守的警察，在規則改變下成為了政府維持權力的工具。最後引發了大動盪時代與世界大戰。曾經歷過這時代的馬文輝，對於這種事情，頗為警剔也是理所當然的事情。

[文：Cheng Lap]
[圖：蕭邦]

原刊於光輝歲月和天大日報